**南昌昌北国际机场**（）位于[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[南昌市北](../Page/南昌市.md "wikilink")28千米的[乐化镇](../Page/乐化镇.md "wikilink")，距离[九江](../Page/九江.md "wikilink")107千米，距离[庐山风景名胜区不到](../Page/庐山.md "wikilink")90千米。1996年10月20日开工建设，1999年9月10日建成投入使用，取代军民合用的[向塘机场](../Page/向塘机场.md "wikilink")。2004年2月晋升为国际机场。2017年，昌北机场年客运量突破1000万人次，成为国内千万级干线枢纽机场。目前通航近51个国内外城市，共有33家航空公司在机场运营。

## 机场建设

1996年10月20日，机场开工建设，设有T1航站楼和2,800米长的跑道。

1999年9月10日，机场建成投入使用。

2004年2月，昌北机场通过对外籍飞机开放口岸验收，晋升为国际机场。

2005年，机场旅客流量达到230万人次，2006年达到300万人次，远超原设计的200万人次标准，因此机场启动了二期改扩建工程。

2006年，南昌昌北国际机场二期改扩建工程举行了奠基典礼,为江西省“十五规划”重点建设项目。工程总投资为25亿元，按满足2020年旅客吞吐量1200万人次、高峰小时旅客4373人次、年货邮吞吐量12万吨、年飞行架次12.1万架次规划建设，新建9.66万平方米的T2航站楼，跑道延长至3600米，新建20个近机位、11个远机位，扩建后共有51个机坪机位，[机场飞行区等级提升至](../Page/机场飞行区等级.md "wikilink")4E。同时新建高架桥1089米，扩建现有进场路达到双向八车道，路幅宽53米，中央隔离带宽9米。新建停车场8万平方米，提供车位近2000个。工程于2007年上半年正式开工，2009年正式投入使用。

2011年5月23日T2航站楼启用，T1作为国际航站楼\[1\]。

2012年2月7日，南昌昌北国际机场获得中国民用航空局《关于颁发南昌昌北国际机场临时使用许可证的批复》（民航函〔2012〕137号），升格为4E级国际机场\[2\]。

### 航站楼

T2航站楼位于T1航站楼北侧，采用坐北朝南的布局面积9.66万平方米，采用**主楼+指廊式**构型主楼宽222.4米，进深90米。航站楼设计采纳了江西山水文脉的建筑造型理念，以鄱阳湖、庐山、滕王阁作为设计灵感来源，体现了江西厚重的历史文化迎接新时代挑战的进取精神。航站楼内部设计采用现代大跨架结构，合理布局，屋面弧形结合桁架结构，充分利用屋面的交错形成采光侧窗，通过天窗解决通风问题，体现节能和环保的设计理念。航站楼的两个指廊，西指廊长454.8米，东指廊长158.7米，呈流线型的两翼设计。

T2航站楼于2011年5月23日晚上十一时正式启用。

## 发展前景

南昌昌北国际机场建设总体规划为一次规划分步实施，即分近期（至2005年）、远期（约至2018年）、终端三步。近期规划飞行区等级指标为4D，主次降方向均满足I类精密进近要求;跑道长2800M、宽45M，并相应地建平行滑行道和联络道，能起降A300-600以下机型；航站楼面积为27141平方米，能满足年旅客吞吐量200万人次及高峰小时1100人次要求。远期以一条跑道满负荷、满足年旅客吞吐量850万人次及高峰小时4000人为依据，飞行区等级指标为4E，满足B747-400全重起飞要求，跑道向南延长至3600M，道面加道肩部宽度达60M，并相应加宽滑行道；航站楼约需12万平方米(T1和T2)，站坪机位约40个。终端以两条跑道满负荷、满足年旅客吞吐量2500\~3000万人次及高峰小时8500人为依据，建设第二条跑道，第二条跑道也应满足B747-400全重起飞要求，跑道长3600M，道面加道肩总宽度为60M，航站楼面积约为27\~30万平方米(T1,T2和T3)，站坪机位约90\~100个。机场的供油、供水、供电、通信及其他辅助设施随不同时期的建设规模而相应配套实施。

## 航空公司與航点

## 公路交通

南昌昌北国际机场可以从[昌九高速公路](../Page/昌九高速公路.md "wikilink")（[福银高速公路G](../Page/福银高速公路.md "wikilink")70）经机场高速公路到达。从南昌市区到机场小轿车收费10元。

## 公交线路

从南昌市区到昌北机场的公交线路有兩條:

  - [机场公交1线](../Page/南昌机场巴士1线.md "wikilink")（原608路）沿途设置站点：火车站、老福山、赣江宾馆、省政府、江西宾馆、洪都宾馆、昌北、舍里甲、昌北机场
  - [机场公交2线](../Page/南昌机场巴士2线.md "wikilink")（原606路）沿途设置站点：民航国际大酒店、丰和立交、昌北机场
  - [机场公交3线](../Page/南昌机场巴士3线.md "wikilink")
    停靠站：南昌西客站——南大前湖校园——南大北门——昌北国际机场
  - [机场公交4线沿途设置站点](../Page/南昌机场巴士4线.md "wikilink")：秋水广场、城建学院

上述两条线路的服務时间为：

  - 南昌至昌北机场方向：06:00-21:00，每30分钟一班
  - 昌北机场至南昌方向：以航班到达机场时间为准。
      - 票价：15元。

同时机场还在[新余](../Page/新余.md "wikilink")，[九江设立了异地城市候机楼](../Page/九江.md "wikilink")\[3\]。

## 事故

2018年3月4日下午3点35分，昌北机场2号航站楼外的顶棚在暴风雨中发生大范围垮塌，未造成人员伤亡。\[4\]

## 相关条目

  - [中华人民共和国机场列表](../Page/中华人民共和国机场列表.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [江西省机场集团公司](https://web.archive.org/web/20070710132801/http://www.jxairport.com/)

[Category:江西機場](../Category/江西機場.md "wikilink")
[Category:南昌建筑物](../Category/南昌建筑物.md "wikilink")
[Category:南昌交通](../Category/南昌交通.md "wikilink")
[Category:新建区](../Category/新建区.md "wikilink")
[Category:1999年启用的机场](../Category/1999年启用的机场.md "wikilink")

1.  [南昌机场二期扩建竣工
    新航站楼5月23日启用](http://news.carnoc.com/list/191/191618.html)
2.  [临时许可证获批
    南昌机场升级为4E级国际机场](http://news.carnoc.com/list/213/213399.html)
3.  [南昌机场九江候机楼启用 可直接办理值机手续](http://news.carnoc.com/list/277/277036.html)
4.